[Explosions.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Explosions.jpg "fig:Explosions.jpg")
**爆炸物**是在一定的外界能量的作用下，由自身能量发生[爆炸的物质](../Page/爆炸.md "wikilink")\[1\]。一般情況下，炸药的[化學及](../Page/化學.md "wikilink")[物理性質穩定](../Page/物理.md "wikilink")，但不論環境是否密封，藥量多少，甚至在外界零供[氧的情況下](../Page/氧.md "wikilink")，只要有較強的能量（包括但不限于由起爆药所提供）激發，炸药就會對外界進行穩定的爆轟式作[功](../Page/功.md "wikilink")。炸药爆炸时，能释放出大量的热能并产生高温高压气体，对周围物质起破坏、抛掷、压缩等作用。

## 定義和分類

炸藥能以其不同的性質去分類，例如以其擴張的速率去劃分。一種物質如能產生[爆轟](../Page/爆轟.md "wikilink")（Detonation），即爆炸速度([爆速](../Page/爆速.md "wikilink"))較[音速要快得多](../Page/音速.md "wikilink")(通常是音速十多倍或以上)的稱作「猛炸藥」；如这种物质只能產生[爆燃](../Page/爆燃.md "wikilink")（Deflagration），即爆炸速度低得多，即稱作「低速炸藥」如[火藥或](../Page/火藥.md "wikilink")[發射藥](../Page/發射藥.md "wikilink")，現在使用上有別於[炸藥的](../Page/炸藥.md "wikilink")。

現代標準的烈性炸藥的[爆速是天然的](../Page/爆速.md "wikilink")，因為即使是做成大塊和在開放空間，但到達爆炸條件便會以一定的速度爆炸，所以有相對固定的爆速。相對低速炸藥如果在適當條件也可以產生可觀的爆炸力，例如把其做成極小的粉末和放在封密的堅固容器中引爆，也意味沒有一個固定的爆速，但即使在理想條件下仍然遠遜於猛炸藥。

反過來說也有科學家想利用[納米技術開發出以現代猛炸藥為基礎](../Page/納米技術.md "wikilink")，威力為[TNT數倍級的](../Page/TNT.md "wikilink")[超級炸藥](../Page/超級炸藥.md "wikilink")。

如以「爆感度」劃分，即可分作一、二及三類，如只需極少能量或壓力即可引爆的稱作「起爆炸藥」或「一級炸藥」（primary
explosives），爆感度較低的即可稱作「傳爆炸藥」或「二級」及「三級炸藥」（secondary or tertiary
explosives）。\[2\] 。

不等爆感度的炸藥的應用不一，第一級是只需要打擊或壓力便爆，二級是用火燒便爆的，兩者作為[信管用的](../Page/信管.md "wikilink")。第三級才是須要猛火或別的炸藥引爆的，所以較安全並成為最常用的主炸藥。

近代最知名的炸藥為[矽藻土炸藥](../Page/矽藻土炸藥.md "wikilink")（Dynamite），這是[諾貝爾在](../Page/諾貝爾.md "wikilink")1866年所研發出來的安全炸藥。在此之前所流行的炸藥是[硝化甘油](../Page/硝化甘油.md "wikilink")，威力雖大但極不穩定，諾貝爾為此投身炸藥研究，矽藻土炸藥為其第一個成品。

## 種類

### 八硝基立方烷

八硝基立方烷（英文：Octanitrocubane，ONC）是一种新型高能[炸药](../Page/炸药.md "wikilink")，分子式为C<sub>8</sub>(NO<sub>2</sub>)<sub>8</sub>，由[立方烷的氢全部被](../Page/立方烷.md "wikilink")[硝基取代制得](../Page/硝基.md "wikilink")。它与[三硝基甲苯类似](../Page/三硝基甲苯.md "wikilink")，对震动的敏感度比较低，甚至用锤子砸也不会爆炸。

### 奧克托今

奥克托今（HMX），也称奥克托金、奥托金，是现今军事上使用的综合性能最好的[炸药](../Page/炸药.md "wikilink")，具有八员环的[硝胺结构](../Page/硝胺.md "wikilink")，命名为“1,3,5,7-四硝基-1,3,5,7-四氮杂环辛烷”，化学名“环四亚甲基四硝胺”。HMX长期存在于乙酸酐法制得的[黑索金](../Page/黑索金.md "wikilink")（RDX）中，但是直到1941年才被发现并分离出来。HMX的撞击感度比TNT略高，容易起爆，安定性较好，但成本较高。通常用于高威力的导弹战斗部，也用作[核武器的起爆装药和](../Page/核武器.md "wikilink")[固体火箭推进剂的组分](../Page/固体火箭推进剂.md "wikilink")。

### 特屈兒

特屈儿（Tetryl），也称2,4,6-三硝基苯甲硝胺，是一种[炸药](../Page/炸药.md "wikilink")，分子式为[C](../Page/碳.md "wikilink")<sub>7</sub>[H](../Page/氢.md "wikilink")<sub>5</sub>[N](../Page/氮.md "wikilink")<sub>5</sub>[O](../Page/氧.md "wikilink")<sub>8</sub>。纯品为白色无味晶体，但不纯或受光时会发黄。微溶于水。

### 六硝基六氮雜異伍茲烷

2,4,6,8,10,12-六硝基-2,4,6,8,10,12-六氮杂异伍兹烷，简称**六硝基六氮杂异伍兹烷**、**HNIW**，俗称**CL-20**，是具有笼型多环[硝胺结构的一个](../Page/硝胺.md "wikilink")[高能量密度化合物](../Page/高能量密度化合物.md "wikilink")，[分子式为C](../Page/分子式.md "wikilink")<sub>6</sub>H<sub>6</sub>N<sub>12</sub>O<sub>12</sub>，为白色结晶。它由美国的尼尔森（Nielson）博士于1987年首先制得，主要用作[推进剂的组分](../Page/推进剂.md "wikilink")。\[3\]

### 六硝基苯

### 高氯酸銨

高氯酸銨，或稱過氯酸銨，是一種白色的[晶體](../Page/晶體.md "wikilink")，[分子式為NH](../Page/分子式.md "wikilink")<sub>4</sub>ClO<sub>4</sub>，有[潮解性](../Page/潮解.md "wikilink")。它通常可以用來制造[炸藥](../Page/炸藥.md "wikilink")、[烟火](../Page/烟火.md "wikilink")，由于分解产生大量[气体](../Page/气体.md "wikilink")，过去也用作[火箭](../Page/火箭.md "wikilink")[燃料](../Page/燃料.md "wikilink")，并用作分析试剂。

### 三過氧化三丙酮

缩写TATP，又称“熵炸药”。

### 六亞甲基三過氧化二胺

六亚甲基三过氧化二胺（HMTD、六甲氧胺）是一种[撞击感度很高的炸药](../Page/撞击感度.md "wikilink")，常用作[起爆药](../Page/起爆药.md "wikilink")，由Legler在1885年首先制得。\[4\]HMTD较稳定，起爆力超过[雷汞和](../Page/雷汞.md "wikilink")[苦味酸钾](../Page/苦味酸钾.md "wikilink")，但低于[叠氮化铅](../Page/叠氮化铅.md "wikilink")。其制备方法简单，原料易得，曾用于矿井中的爆破，\[5\]但已被更稳定的[特屈儿等炸药所取代](../Page/特屈儿.md "wikilink")。

目前HMTD大多用作[自杀式袭击炸弹中](../Page/自杀攻击.md "wikilink")，恐怖分子在[伦敦七七爆炸案](../Page/伦敦七七爆炸案.md "wikilink")\[6\]与[2006年跨大西洋航机恐怖袭击阴谋](../Page/2006年跨大西洋航机恐怖袭击阴谋.md "wikilink")\[7\]时使用的炸药中也可能含有HMTD。

### 硝酸銨

硝酸銨是極其鈍感的炸藥，比安全炸藥[C4更为鈍感](../Page/C4炸药.md "wikilink")。一支工業8\#[雷管](../Page/雷管.md "wikilink")（起爆C4只是用6\#就可以了）都不足以起爆混合了敏化劑的硝酸銨。硝酸銨是最難起爆的[硝酸炸藥](../Page/硝酸.md "wikilink")，撞擊感度是：50kg鎚50cm落高，0%爆炸。相比起著名炸藥[硝化甘油的](../Page/硝化甘油.md "wikilink")200g鎚，20cm落高，100%爆炸的感度，可见硝酸铵的钝感。而且硝酸銨一旦溶於水，起爆感度更是大大下降，根本是人力不可能撞擊引爆的。

主要用作肥料及工業用和軍用炸藥。並可用於[殺蟲劑](../Page/殺蟲劑.md "wikilink")、[冷凍劑](../Page/冷凍劑.md "wikilink")、[氧化氮吸收劑](../Page/氧化氮.md "wikilink")，製造[笑氣](../Page/笑氣.md "wikilink")、煙火等。

### HE

### 三硝基甲苯

2,4,6-三硝基甲苯（[英文](../Page/英文.md "wikilink")：Trinitrotoluene，[縮寫](../Page/縮寫.md "wikilink")：TNT）是一種无色或淡黃色[晶體](../Page/晶體.md "wikilink")，溶點為354 [K](../Page/熱力學溫標.md "wikilink")（80.9[°C](../Page/攝氏溫標.md "wikilink")）。它帶有爆炸性，是常用[炸藥成份之一](../Page/炸藥.md "wikilink")，例如混和[硝酸銨可成為](../Page/硝酸銨.md "wikilink")[阿馬托炸藥](../Page/阿馬托炸藥.md "wikilink")。它由[甲苯经过](../Page/甲苯.md "wikilink")[硝化而製成](../Page/硝化.md "wikilink")。它的[IUPAC命名是](../Page/IUPAC命名法.md "wikilink")2,4,6-三硝基甲苯，由于本身为黄色晶体，所以與[苦味酸同時世稱](../Page/苦味酸.md "wikilink")「**黃色炸藥**」。

精煉的三硝基甲苯十分穏定。與[硝化甘油不同](../Page/硝化甘油.md "wikilink")，它對於摩擦、震動等都不敏感。即使是受到枪击，也不容易爆炸。因此它需要[雷管起動](../Page/雷管.md "wikilink")。它也不會與金屬起化學作用或者吸收水份。因此它可以存放多年。但它與[鹼強烈反應](../Page/鹼.md "wikilink")，生成不穩定的化合物。

每公斤TNT炸藥可產生420萬[焦耳的能量](../Page/焦耳.md "wikilink")\[8\]。值得注意的是三硝基甲苯比脂肪（38MJ/kg）和糖（17MJ/kg）释放更少的能量，但它會很迅速地释放能量，這是因為它含有[氧可作為助燃劑](../Page/氧.md "wikilink")，不需要大氣中的[氧氣](../Page/氧氣.md "wikilink")。而現今有關爆炸和能量釋放的研究，也常常用「[公斤黃色炸藥](../Page/爆炸當量.md "wikilink")」或「[噸黃色炸藥](../Page/爆炸當量.md "wikilink")」為單位，以比較[爆炸](../Page/爆炸.md "wikilink")、[地震](../Page/地震.md "wikilink")、[行星撞擊等大型反應時的能量](../Page/行星.md "wikilink")。

### 黑索金

黑索金，或譯海掃更，是英文Hexogen的译称，化学名**环三亚甲基三硝胺**（cyclotrimethylenetrinitramine），缩写**RDX**，一种[軍用高能](../Page/軍用.md "wikilink")[炸药](../Page/炸药.md "wikilink")。

黑索金又名為旋風炸藥，化學式(CH<sub>2</sub>NNO<sub>2</sub>)<sub>3</sub>，白色，密度1.816/cm<sup>3</sup>。原設想用於醫藥，後來因為威力巨大（比[硝化甘油強](../Page/硝化甘油.md "wikilink")，是[TNT的](../Page/三硝基甲苯.md "wikilink")158%），被發展作炸藥用途。[爆速達](../Page/爆速.md "wikilink")8750m/s，而且起爆容易，是綜合性極佳的炸藥。此外，還用作毒鼠藥。1899年[德国在发表的](../Page/德国.md "wikilink")[专利中首次叙述制造黑索金](../Page/专利.md "wikilink")，当时并没有提出作为炸药而是推荐作为医用药物，后来的发表的专利中提出了用于制造无烟发射药。\[9\]

### PLX

### PYX

### PBX

### 塑膠炸藥

### C3

### C4炸藥

C4炸药（C-4
explosive）是[可塑炸药的一种](../Page/可塑炸药.md "wikilink")。属于“C”系列炸药（有C1-6各种配方），成分不定，常出现在电影电视中。它的[爆炸当量为](../Page/爆炸当量.md "wikilink")1.34。当密度为1.59g/cm3时，C4爆速可达8040m/s。在77摄氏度贮存时不渗油，在-54至77摄氏度时保持可塑性。

C4炸药由爆炸物、塑料粘合剂、[可塑剂以及](../Page/可塑剂.md "wikilink")[标签剂](../Page/标签剂.md "wikilink")（taggant）如2,3-二甲基-2,3-二硝基丁烷（[DMDNB](../Page/DMDNB.md "wikilink")）组成。其中爆炸物为[RDX](../Page/RDX.md "wikilink")（[旋风炸药](../Page/旋风炸药.md "wikilink")），大约占总重的91%。可塑剂通常为[己二酸二辛酯或](../Page/己二酸二辛酯.md "wikilink")[癸二酸二辛酯](../Page/癸二酸二辛酯.md "wikilink")（5.3%），粘合剂为[聚异丁烯](../Page/聚异丁烯.md "wikilink")。

C4炸藥的穩定性非常高，只能結合引爆劑以電[雷管引爆](../Page/雷管.md "wikilink")。即使受到槍擊也不會被引爆，被放到火中也只會慢慢地燃燒。[越南战争时](../Page/越南战争.md "wikilink")，士兵在巡逻期间曾通过点燃C4炸药来给自己取暖。\[10\]

### Semtex

### TATB

### PETN

季戊四醇四硝酸酯（PentaErythritol
TetraNitrate，簡稱PETN，又Penthrite）是已知最強烈的[炸药之一](../Page/炸药.md "wikilink")，其[相對有效指數](../Page/相對有效指數.md "wikilink")（R.E.
factor）達1.66。由於它是一種比[TNT對撞擊及摩擦更敏感的炸藥](../Page/三硝基甲苯.md "wikilink")，所以一般不會單獨使用，而是與其他材料配合使用。一般來說，PETN主要用於[地雷的藥引](../Page/地雷.md "wikilink")，用以在受壓時燃點其他穩定性較高的炸藥。

### Torpex

铝末混合炸药（Torpex）是比[TNT更强](../Page/TNT.md "wikilink")50%的[次级炸药](../Page/次级炸药.md "wikilink")（secondary
explosive），\[11\]。Torpex是由42%的[RDX](../Page/RDX.md "wikilink")、40%的[TNT和](../Page/TNT.md "wikilink")18%[铝粉混合而成](../Page/铝.md "wikilink")，它自1942年下半年起用于[第二次世界大战](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")，其名称来源于鱼雷（**'Torp**edo)炸药（**Ex**plosive'）的缩写，它原来是为了用于[鱼雷而开发的](../Page/鱼雷.md "wikilink")。Torpex在水下军火开发上发挥了重要作用。

### 四疊氮甲烷

### FOX-7

### 疊氮化鉛

叠氮化铅（[Pb](../Page/铅.md "wikilink")([N](../Page/氮.md "wikilink")<sub>3</sub>)<sub>2</sub>）是一种[炸药](../Page/炸药.md "wikilink")，为有毒的晶状固体。

叠氮化铅感度很强，通常在水和绝缘橡胶容器中储存。从约150mm的高度落下，或7mJ的静电放电都会导致它的爆炸。[爆速大约为](../Page/爆速.md "wikilink")5.18km/s，可用作[引爆其它炸药](../Page/引爆.md "wikilink")，密度4.71
g/cm³，通常为白色至淡黄色的粉末。

### 疊氮化銀

叠氮化银（[化学式](../Page/化学式.md "wikilink")：[Ag](../Page/银.md "wikilink")[N](../Page/氮.md "wikilink")<sub>3</sub>），白色固体，难溶于水和碱液，可溶于[稀硝酸](../Page/稀硝酸.md "wikilink")，具爆炸性。

### 叠氮化铜

有毒，遇酸分解为[叠氮化氢](../Page/叠氮化氢.md "wikilink")。黑棕色粉末或晶体。比重为在25摄氏度时2.604。爆炸温度为215℃。属高感度[炸药](../Page/炸药.md "wikilink")。很难溶于水，但微溶于酸（包括[醋酸](../Page/醋酸.md "wikilink")）和[液氨](../Page/液氨.md "wikilink")。在空气中加热则迅速分解为[铜和](../Page/铜.md "wikilink")[氮气](../Page/氮气.md "wikilink")。容易被[水合肼溶液还原为](../Page/水合肼.md "wikilink")[叠氮亚铜](../Page/叠氮亚铜.md "wikilink")。潮湿时无爆炸危险，干燥时或用[乙醚润湿时对摩擦极敏感](../Page/乙醚.md "wikilink")。置于火焰中发生爆炸，其起爆剂爆炸能力比[叠氮化铅强](../Page/叠氮化铅.md "wikilink")6倍，比[雷汞强](../Page/雷汞.md "wikilink")450倍。

### 雷汞

雷酸汞顏色因為製造比率不同而變因，有灰、灰白、淡黃白等色。純的雷汞屬於淡黃白色。雷酸汞為较为敏感又猛烈的爆藥，微受碰撞、摩擦或與燃燒體、加熱體互相接觸，即發生爆炸，故用於[起爆用藥](../Page/起爆.md "wikilink")。有毒，制备过程和爆炸时放出的气体都有毒性，故雷汞目前已被更稳定的起爆药所代替，如[叠氮化铅](../Page/叠氮化铅.md "wikilink")、[斯蒂芬酸铅和](../Page/斯蒂芬酸铅.md "wikilink")[二硝基重氮酚等](../Page/二硝基重氮酚.md "wikilink")。

### 黑火藥

火藥又被稱為黑火藥，是最早生產的炸藥或發射藥。現在雖然多已經被[無煙火藥及](../Page/無煙火藥.md "wikilink")[三硝基甲苯等炸藥取代](../Page/三硝基甲苯.md "wikilink")，但是因為其燃點較適中，所以現在主要作為[信管中作為第二級](../Page/信管.md "wikilink")**導爆藥**。而因為威力雖不很大，但仍然可以起爆炸而不只是爆燃作用，所以生產以作为[煙火](../Page/煙火.md "wikilink")、[鞭炮](../Page/鞭炮.md "wikilink")、模型[火箭以及仿古的前鏜上彈](../Page/火箭.md "wikilink")[槍枝的發射藥使用](../Page/槍枝.md "wikilink")。

### 苦味酸

苦味酸、2,4,6-三硝基苯酚是[炸药的一种](../Page/炸药.md "wikilink")，缩写**TNP**、**PA**，纯净物室温下为略带黄色的结晶。它是[苯酚的三](../Page/苯酚.md "wikilink")[硝基取代物](../Page/硝基.md "wikilink")，受[硝基吸](../Page/硝基.md "wikilink")[电子效应的影响而有很强的](../Page/电子效应.md "wikilink")[酸性](../Page/酸性.md "wikilink")，名字由[希腊语的πικρος](../Page/希腊语.md "wikilink")—“苦味”得来，因其具有强烈的苦味。其难溶于四氯化碳，微溶于二硫化碳，溶于热水、乙醇、乙醚，易溶于丙酮、苯等有机溶剂。

干燥的苦味酸敏感度较低，仅略高于[TNT](../Page/三硝基甲苯.md "wikilink")，储存和运输都比较安全。但是某些苦味酸盐的[感度较高](../Page/感度.md "wikilink")，因此储存苦味酸必须用非金属容器，装于弹体中的苦味酸必须经过严格的干燥，以阻止苦味酸腐蚀金属，生成高感度的盐。

苦味酸的[氧平衡为](../Page/氧平衡.md "wikilink")-45.39%，爆发点320℃（5s），当密度为1.70g·cm<sup>-3</sup>时，爆热和爆速分别为4.52M[J](../Page/焦耳.md "wikilink")·kg<sup>-1</sup>和7.35km·s<sup>-1</sup>；密度为1.72g·cm<sup>-3</sup>时，爆压为26.5G[Pa](../Page/帕斯卡.md "wikilink")，爆温约3000K，爆容约680L·kg<sup>-1</sup>。撞击感度24%-36%，对摩擦不敏感。做功能力为315cm<sup>3</sup>（铅孔扩张值），等效105%[TNT当量](../Page/TNT当量.md "wikilink")；猛度16mm（铅柱压缩值），等效103%TNT当量。\[12\]

### 矽藻土炸藥

矽藻土炸藥（）又稱為黃色炸藥，是[瑞典科學家](../Page/瑞典.md "wikilink")[阿爾弗雷德·諾貝爾於](../Page/阿爾弗雷德·諾貝爾.md "wikilink")1866年發展出的一種炸藥。主要成份是[硝化甘油與](../Page/硝化甘油.md "wikilink")[木屑](../Page/木屑.md "wikilink")（或是任何可以吸附液體的物質）、[硝石和](../Page/硝石.md "wikilink")[碳酸鈣混製而成](../Page/碳酸鈣.md "wikilink")。諾貝爾最初使用[矽藻土](../Page/矽藻土.md "wikilink")（Diatomaceous
earth，又名diatomite）作為吸附硝化甘油的物質，在1867年諾貝爾得到矽藻土炸藥的[專利權](../Page/專利.md "wikilink")。

### B炸藥

B炸药在美国以及[西欧国家的军火中非常常见](../Page/西方世界.md "wikilink")，是从[二战初期直至](../Page/二战.md "wikilink")1950年的标准爆炸物，直到一种更安全的炸药开始逐渐取代它的位置。一些[NATO的军火商](../Page/NATO.md "wikilink")，例如Mecar\[13\]依然在使用B炸药制造产品。

B炸药与[Cyclotol相似](../Page/Cyclotol.md "wikilink")，后者有着更高的[RDX含量](../Page/RDX.md "wikilink")（接近75%）。

### [硝胺炸藥](../Page/硝胺.md "wikilink")

### 硝化甘油

硝酸甘油（Nitroglycerin），又稱硝酸-{}-甘油酯、三硝酸-{}-甘油酯、三硝酸丙三酯，是[甘油的三](../Page/甘油.md "wikilink")[硝酸酯](../Page/硝酸酯.md "wikilink")，是一种爆炸能力极强的[炸药](../Page/炸药.md "wikilink")。1847年由[都灵大学的化學家](../Page/都灵大学.md "wikilink")[索布雷洛](../Page/索布雷洛.md "wikilink")（Ascanio
Sobrero）發明。常有人誤解「硝酸甘油」是[瑞典](../Page/瑞典.md "wikilink")[化學家](../Page/化學家.md "wikilink")[阿爾弗雷德·諾貝爾](../Page/阿爾弗雷德·諾貝爾.md "wikilink")（Alfred
Bernhard
Nobel）發明的，事實上諾貝爾只是當時最大的硝酸甘油製造商，讓他致富的是在1866年利用硝酸甘油發展出的[矽藻土炸藥](../Page/矽藻土炸藥.md "wikilink")（Dynamite）。

### 硝化纖維

### 硝酸四氨合铜（Ⅱ）

### 5-氨基四唑硝酸盐(5-ATN)

## 相關條目

  - [爆速](../Page/爆速.md "wikilink")
  - [簡易爆炸裝置](../Page/簡易爆炸裝置.md "wikilink")
  - [火藥](../Page/火藥.md "wikilink")
  - [發射藥](../Page/發射藥.md "wikilink")

## 参考资料

<span style="font-size:smaller;">

<references/>

</span>

[爆炸物](../Category/爆炸物.md "wikilink") [\*](../Category/炸藥.md "wikilink")
[Category:武器](../Category/武器.md "wikilink")

1.  《[辞海](../Page/辞海.md "wikilink")》缩印本，1999年版，1888页。
2.
3.  [The Chemistry of
    Cubane](http://www.chemsoc.org/ExemplarChem/entries/2004/bristol_hook/applications/index.html#Explosives)

4.  Legler, L. *Ber*. **1885**, *18*, 3343-3351.
5.  Taylor, C. A.; Rinkenbach, W. H. *Army Ordnance* **1924**. *5*,
    463-466
6.  ["London bombers used everyday
    materials"](http://www.alertnet.org/thenews/newsdesk/L04442279.htm)
    [Reuters](../Page/Reuters.md "wikilink"), August 4, 2005, retrieved
    April 16, 2006
7.
8.
9.
10. [DavidPye Website](http://david-pye.com/tourofduty71/index.php)
11. *Hellions of the Deep*, p.183
12.
13. [Mecar website](http://www.mecar.be)